民間網站詳記疫情資訊：數據是真相

民間網站詳記疫情資訊：數據是真相

■「武漢肺炎民間資訊」網站發起人Brian（前左）、資訊科技界選委及「g0vhk」 創辦人黃浩華（前右）、義工Ivan（後右）及軟件工程師Wandi（後左）。

確診者及他們的家屬曾經透過「武漢肺炎民間資訊」網站求助，網站創辦了差不多一年，目的是讓同路人一起面對家人病危的種種壓力。發起人Brian沒想過資訊網還有這個用途，成立時只希望把數據和資訊整合，由政府每天發佈的PDF變成更易用的互動個案資料庫。

相關新聞：港聞專題：林鄭無能 限聚拆散家庭 痛在瘟疫蔓延時

記錄數據助學術研究

近來網站再次招募義工處理資訊，原以為電腦程式能輕易把政府發佈的資料上載至網站，怎料原來是靠十幾名義工分三更，每天聽疫情記招，然後人手把資料輸入。

第四波高峯期，每天上百個案，他們要做到深夜，還要隨時留意會否有突發新聞稿，然後用四、五小時校對和繙譯成英文，想不到號稱要成為智能城市的香港，政府在開放數據方面，近年仍是毫無寸進，「八成要用人手輸入同整理，同名大廈都有好多，要逐個查。」

政府網頁的地圖可查確診者曾到的地方，卻沒有其他搜尋選項，「民間資訊」網卻有「群組」、「病發日期」、「患者狀態」等選項，更易追蹤患者，「政府網頁開頭連咩群組都無，後來先有，但就無出、入院日期、患者情況。負壓病房使用率呢啲咁重要嘅數據都無update，要義工聽記者會」。「g0vhk」 創辦人黃浩華指出，政府往往以病人私隱的理由拒絕開放疫情相關的數據，但在公眾安全的前提下，市民應有知情權。

網站不單能讓民間掌握更多疫情資訊，而在歷史紀錄上亦有很大作用。黃浩華解釋，當年關於SARS的數據非常少，只有一份衞生事務委員會的檢討報告，「一份PDF，數據太簡單。希望今次紀錄返完整數據，日後畀學術機構做研究。」

數據是真相，他覺得必須從數據中學習，城市才能進步，「但好可惜，政府mindset係避免放出數據，怕市民發掘真相會鬧政府，但喺疫情呢件事上，剛好相反，你唔放數據出來就真係會畀人鬧喇」。

XG IT 一直都係low tech ，政府有big data 都只會用黎捉国安法，平民話撚知你死咩所謂你死又唔係我死

push

數據就係日日大把入醫院鳩fingfing等出院
武廢？just a joke

Push